**劉光第**（），字德星，號裴村、別號古愚，原名光謙，號吉六，[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[敘州府](../Page/敘州府.md "wikilink")[富順縣南趙化鎮西街風景間處人](../Page/富順縣.md "wikilink")。[清末維新變法人士](../Page/清.md "wikilink")，[戊戌六君子之一](../Page/戊戌六君子.md "wikilink")。

## 生平

刘光第祖籍[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[汀州府](../Page/汀州府.md "wikilink")[武平县](../Page/武平县.md "wikilink")，[客家人](../Page/客家.md "wikilink")，四川富顺[赵化镇出生](../Page/赵化镇.md "wikilink")，系清初湖广填四川客家后人第七代。

[光緒九年](../Page/光緒.md "wikilink")（1883年）癸未科[殿試二甲第八十八名](../Page/殿試.md "wikilink")[進士](../Page/進士.md "wikilink")，同年五月，著以[主事分部学习](../Page/主事.md "wikilink")\[1\]，任刑部主事。光绪二十四年（1898年）入[保國會](../Page/保國會.md "wikilink")。因參與維新變法，被[慈禧太后處斬](../Page/慈禧太后.md "wikilink")。《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》有传。\[2\]

有《[介白堂诗文集](../Page/介白堂诗文集.md "wikilink")》存世。多爱国伤感时事。

## 其他

刘光第于变法前夕从[天津经水路到福建](../Page/天津.md "wikilink")，回武平湘湖村故里拜望刘氏宗亲，历时一年左右，系四川与福建刘氏在两百年之后互通往来第一次。其后从福建返京，参与变法，慷慨就义。京城四川父老收其尸，运回富顺县，埋葬于富顺县山中，后转葬于富顺县烈士陵园（位于富顺西湖旁五虎山上），有塑像。[刘光第墓现为](../Page/刘光第墓.md "wikilink")[四川省文物保护单位](../Page/四川省文物保护单位.md "wikilink")。赵化镇现存光第中学。

## 注释

## 参考文献

  - 《清史稿》

[Category:清朝刑部主事](../Category/清朝刑部主事.md "wikilink")
[Category:維新運動人物](../Category/維新運動人物.md "wikilink")
[Category:清朝被處決者](../Category/清朝被處決者.md "wikilink")
[Category:四川客家人](../Category/四川客家人.md "wikilink")
[Category:富顺人](../Category/富顺人.md "wikilink")
[G光第](../Category/刘姓.md "wikilink")

1.  《大清德宗同天崇运大中至正经文纬武仁孝睿智端俭宽勤景皇帝实录》（卷一百六十三）：光绪九年癸未五月。庚辰朔……吕炎律、刘尚伦、陈鸿绶、饶昌麟、蔡卿云、王永年、朱紫佐、陈咸庆、卢聿炳、陈阜嘉、李春元、黄传礼、张铭坤、方铸、陶福祖、孙传奭、胡治铨、陈日新、于耿光、徐定超、承荫、裕连、朱占科、张琯生、刘光第、谢化南、王金镕、徐谦、锡恩、刘子焕、来维礼、陈毓光、汪景星、左盛均、杨传书、尤兰芳、孙崇墉、顾厚焜、张嘉猷、汪如练、武朝勋、彭琨生、丁寿鹤、江昌燕、叶大烜、齐学瀛、刘家模、陈增玉、曹步云、汪汝纶、邓福初、李世祥、王荃、戚善勖、李浚、何息深、欧阳钧、杨履晋、雷祖迪、张九章、定成、陈槐林、任宗泰、赖清键、李瀛瑞、郝耀昂、章法护、谢辅濂、缪介臣、殷瑞生、程景明、窦渥之、张荀鹤、李秉瑞、梁莘、余连萼、刘保厚、李扬宗、李经野、周安、包宗经、孙宗纬、赵湘洲、聂兴圻、黎大钧、叶士荃、俱著以主事分部学习。
2.  《清史稿·卷四六四》：刘光第，字裴村，四川富顺人。光绪九年进士，授刑部主事。治事精严，因谳狱忤长官，遂退而闭户勤学，绝迹不诣署。家素贫，而性廉介，非旧交，虽礼馈弗受。独与杨锐善。通周官、礼及大小戴礼记。其应召也，亦以陈宝箴荐，然非其素志，将具疏辞，川人官京朝者力劝之。一日，召见，力陈时危民困，外患日迫，亟宜虚怀图治，上称善。惟时言路宏启，臣民奏事日数百计，光第竟日批答，签识可否，以待上裁。退语所亲曰：“吾终不任此，行当亟假归矣！”未一月而祸作，光第自投狱。临刑，协办大学士刚毅监斩，光第诧曰：“未讯而诛，何哉？”令跪听旨，光第不可，曰：“祖制，虽盗贼，临刑呼冤，当复讯。吾辈纵不足惜，如国体何！”
    刚毅默不应，再询之，曰：“吾奉命监刑耳，他何知？”狱卒强之跪，光第崛立自如。杨锐呼曰：“裴村，跪！跪！遵旨而已。”乃跪就戮。著有介白堂诗文集。